\documentclass[a4j,dvipdfmx]{jsarticle}

% チェック
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}

%数式
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all, warning]{onlyamsmath}
\def\equation{\gather}%%hyperref対応
\def\endequation{\endgather}%%hyperref対応
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\newcommand{\hmmax}{0}
\newcommand{\bmmax}{0}
\usepackage{bm}

%ヘッダーとフッター
\usepackage{fancyhdr}

%URL
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}

%しおり
\usepackage{bookmark}

%ハイパーリンク
\usepackage{hyperref}%なるべく後
\usepackage{pxjahyper}%日本語対応
\renewcommand\UrlFont{\rmfamily}

%フォント（※順番を変えない．）
\usepackage[nomath]{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{newtxmath}

%hypersetup用の設定
\hypersetup{%
    bookmarksnumbered=true,%
    setpagesize=false,%
    pdftitle={ベクトル公式集},%
    pdfauthor={椛島 健太},%
    pdfsubject={},%
    pdfkeywords={},%
    hidelinks,%
    pdfstartview=FitH,%
    pdfremotestartview=FitH%
}

\usepackage[hmargin=15mm,vmargin=14mm]{geometry}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{flushleft}
    {\bfseries \LARGE ベクトル公式集}
\end{flushleft}

\vspace{-0.8em}
\paragraph{ベクトルの掛け算}
$\bm{A}$, $\bm{B}$, $\bm{C}$, $\bm{D}$
は3次元のベクトルとする．

\vspace{-0.5em}
\begin{enumerate}
    \item
          $\bm{A} \cdot (\bm{B} \times \bm{C})
              = (\bm{A} \times \bm{B})\cdot \bm{C}
              = [\bm{A}, \bm{B}, \bm{C}]
              = [\bm{B}, \bm{C}, \bm{A}]
              = [\bm{C}, \bm{A}, \bm{B}]
              = \det(\bm{A},\bm{B},\bm{C})$
          （スカラー三重積，グラスマン記号）
    \item
          $\bm{A} \times (\bm{B} \times \bm{C})
              = (\bm{A} \cdot \bm{C}) \bm{B} - (\bm{A} \cdot \bm{B}) \bm{C}$ \par
          $(\bm{A} \times \bm{B}) \times \bm{C}
              = (\bm{A} \cdot \bm{C}) \bm{B} - (\bm{B} \cdot \bm{C}) \bm{A}$
          （ベクトル三重積）
    \item
          $\bm{A} \times (\bm{B} \times \bm{C})
              + \bm{B} \times (\bm{C} \times \bm{A})
              + \bm{C} \times (\bm{A} \times \bm{B}) = \bm{0}$
          （ヤコビの恒等式）
    \item
          $(\bm{A} \times \bm{B}) \cdot (\bm{C} \times \bm{D})
              = \bm{A} \cdot \{\bm{B} \times (\bm{C} \times \bm{D})\}
              = \{(\bm{A} \times \bm{B}) \times \bm{C}\} \cdot \bm{D}
              = (\bm{A} \cdot \bm{C}) (\bm{B} \cdot \bm{D})
              - (\bm{A} \cdot \bm{D}) (\bm{B} \cdot \bm{C})$
    \item
          $(\bm{A} \times \bm{B}) \times (\bm{C} \times \bm{D})
              = \{(\bm{A} \times \bm{B}) \cdot \bm{D}\}\bm{C}
              - \{(\bm{A} \times \bm{B}) \cdot \bm{C}\}\bm{D}
              = \{\bm{A} \cdot (\bm{C} \times \bm{D})\}\bm{B}
              - \{\bm{B} \cdot (\bm{C} \times \bm{D})\}\bm{A}$
\end{enumerate}

\vspace{-0.8em}
\paragraph{スカラー場・ベクトル場の微分}
$\phi$, $\psi$はスカラー場，$\bm{A}$, $\bm{B}$はベクトル場とする．

\vspace{-0.5em}
\begin{enumerate}
    \item
          $\nabla(\phi\psi) = \psi\nabla\phi + \phi\nabla\psi$
    \item
          $\nabla(\bm{A} \cdot \bm{B})
              = (\bm{B} \cdot \nabla) \bm{A}
              + (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B}
              + \bm{A} \times (\nabla \times \bm{B})
              + \bm{B} \times (\nabla \times \bm{A})$
    \item
          $\nabla \cdot (\phi \bm{A})
              = \nabla \phi \cdot \bm{A}
              + \phi \nabla \cdot \bm{A}$
    \item
          $\nabla \cdot (\bm{A} \times \bm{B})
              = \bm{B} \cdot (\nabla \times \bm{A})
              - \bm{A} \cdot (\nabla \times \bm{B})$
    \item
          $\nabla \times (\phi \bm{A})
              = \nabla \phi \times \bm{A}
              + \phi \nabla \times \bm{A}$
    \item
          $\nabla \times (\bm{A} \times \bm{B})
              = (\bm{B} \cdot \nabla) \bm{A}
              - (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B}
              + \bm{A} (\nabla \cdot \bm{B})
              - \bm{B} (\nabla \cdot \bm{A})$
    \item
          $\nabla \times (\nabla \times \bm{A})
              = \nabla (\nabla \cdot \bm{A})
              - \nabla^2 \bm{A}$
    \item
          $\nabla \cdot (\nabla \times \bm{A}) = 0$
    \item
          $\nabla \times \nabla \phi = \bm{0}$
    \item
          $\nabla \cdot (\phi \nabla \psi)
              = \nabla \phi \cdot \nabla \psi
              + \phi \nabla^2 \psi$
    \item
          $\nabla \cdot (\phi \nabla \psi - \psi \nabla \phi)
              = \phi \nabla^2 \psi - \psi \nabla^2 \phi$
    \item
          $\nabla r = \bm{r} / r$,
          $\nabla \cdot \bm{r} = 3$,
          $\nabla \times \bm{r} = \bm{0}$
    \item
          $\nabla (1 / r) = -\bm{r} / r^3$,
          $\nabla \cdot (\bm{r}/r^3)
              = 4\pi \delta(\bm{r})$
\end{enumerate}

\vspace{-0.8em}
\paragraph{積分公式}
$\phi$, $\psi$はスカラー場，$\bm{A}$はベクトル場とする．
また，$\bm{n}$は法線ベクトルを表し，
線積分は$\bm{n}$方向に進む右ねじの回る向きで決めるものとする．

\def\kmathspace{\vspace{0.45em}}
\vspace{-0.2em}
\begin{enumerate}
    \item
          $\displaystyle
              \int_{V} \nabla \phi dV
              =\int_{\partial V} \phi \bm{n} dS$
          （勾配定理）\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{V} \nabla \cdot \bm{A} dV
              =\int_{\partial V} \bm{A} \cdot \bm{n} dS$
          （発散定理，ガウスの定理）\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{V} \nabla \times \bm{A} dV
              =\int_{\partial V} \bm{n} \times \bm{A} dS$\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{V} (\phi \nabla^2 \psi + \nabla \phi \cdot \nabla \psi) dV
              =\int_{\partial V} \phi \nabla \psi \cdot \bm{n} dS$
          （グリーンの定理）\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{V} (\phi \nabla^2 \psi - \psi \nabla^2 \phi) dV
              =\int_{\partial V} (\phi \nabla \psi - \psi \nabla \phi)
              \cdot \bm{n} dS$
          （グリーンの定理）\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{S} \bm{n}\times\nabla\phi dS
              = \int_{\partial S} \phi d\bm{r}$\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{S} (\nabla \times \bm{A})\cdot \bm{n} dS
              = \int_{\partial S} \bm{A}\cdot d\bm{r}$
          （回転定理，ストークスの定理）\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \int_{S} (\bm{n} \times \nabla) \times \bm{A} dS
              = \int_{\partial S} d\bm{r} \times \bm{A}$
          （テイト・マコーレイの定理）\kmathspace
\end{enumerate}

\vspace{-0.5em}
\paragraph{球座標}
球座標
$(x, y, z)
    = (r \sin\theta \cos\phi, r \sin\theta \sin\phi, r \cos\theta)$
における微分公式．

\def\kmathspace{\vspace{0.25em}}
\vspace{-0.2em}
\begin{enumerate}
    \item
          $\displaystyle
              \nabla
              = \bm{e}_r \frac{\partial}{\partial r}
              + \bm{e}_\theta \frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial \theta}
              + \bm{e}_\phi \frac{1}{r\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\phi}$\kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \nabla \cdot \bm{A}
              = \frac{1}{r^2}\frac{\partial r^2 A_r}{\partial r}
              + \frac{1}{r\sin\theta}
              \frac{\partial \sin\theta A_\theta}{\partial \theta}
              + \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial A_\phi}{\partial\phi}$
          \kmathspace
    \item
          $\displaystyle
              \nabla^2
              = \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r}
              \left(r^2 \frac{\partial}{\partial r}\right)
              + \frac{1}{r^2\sin\theta} \frac{\partial}{\partial \theta}
              \left(\sin\theta \frac{\partial}{\partial\theta}\right)
              + \frac{1}{r^2\sin^2\theta} \frac{\partial^2}{\partial\phi^2}$
          \kmathspace
\end{enumerate}

\vspace{-3em}
\begin{flushright}
    {
        \footnotesize
        \copyright \ 2017, Kenta Kabashima.
        \\[0em]
        All rights reserved.
        \\[-0.5em]
        Available at \url{https://cheatsheets.musicscience37.com/}.
    }
\end{flushright}

\end{document}
